---
title: grub2
slug: boot-loaders/grub2
author: Nikolay Kostov
---
import useBaseUrl from '@docusaurus/useBaseUrl';


Преди да започнем с GRUB-2 ще трябва да разгледаме разликата между MBR и GPT дяловете.



## MBR - Master Boot Record:

- Поддържа само 26 дискови дяла: Които реално 4 дяла с един дял който е можел да бъде увеличен до 23 по един за всяка буква в азбуката на АЕ.
- Всеки дял е можел да бъде голям до 2 терабайта.
- Което в дълъг период от време не е било голям проблем, докато модерните хард дискове не станали по-големи.

## GPT - GUID Partition Table:

- Един единствен GPT диск може да поддържа до 128 дискови дяла.
- Всеки дял поддържа до ZB(zetabyte). 1 ZB = 909, 494, 701.8 TB.
- За да работи му е необходимо, нещо друго и то се нарича UEFI.

- UEFI (Unified Extensible Firmware Interface) за да зареди.
    - Излиза като заместник на стандартният BIOS, и може да се държи като Legacy BIOS.
    - Необходимо е операционната система да бъде със 64 битова архитектура.
    - Предотвратява не-оторизираните операционни системи да стартират върху системата.
    - Реално това което предотвратява е някой да монтира дисковете и така да краде информация, ако има инсталирана само операционна система на USB.


## Схема как GRUB2 зарежда с GPT на UEFI:


<img alt="grub-2-boot" src={useBaseUrl('/img/grub-2-boot.jpg')} />


1. UEFI също търси MBR (първите 512 байта). Както GRUB и GRUB-2 има boot.img файл.

2. След MBR ще имате GPT header който позволява на системата да знае, че това е GTP тип диск.

3. След този header ще имате нещо което се нарича Partition Entry Array. Което е просто един голям лист на всички дискови дялове и индивидуалните им индификационни номера, както и техните локаций.

4. Също като в GRUB(Legacy можем да го наричаме) имаме core.img , което е съхранено в празни сектори веднага след Partition Entry Array. И както в GRUB Legacy, това се знае все още като част 1.5 .
    - Основната разлика е че core.img всъщност търси `/boot/efi` дяла. Нарича се EFI System Partition или накратко ESP. Трябва да бъде или VFAT или FAT32 формат на нейната файлова система. Това е единствената файлова система която EFI и UEFI имиджи могат да четат от.


Снимка на `/boot/efi/EFI` дисковият дял:

<img alt="efi-partition" src={useBaseUrl('/img/efi-partition.jpg')} />

Важно е да сте запознати, с факта че тук се съдържат вашите `boot images` за `EFI` системата.

5. След като `EFI` дяла бива прочетен GRUB отива във част 2. Това се намира в `/boot/grub2`.
    - Двата основни файла които са вътре са:
        - `grubenv` и `themes`


## Команди за GRUB-2:

- Как изглеждат командите:
    - В RHL базирани системи, ще откриете командата `grub2-<command>`.
    - В Debian базирани системи, ще я откриете под `grub-<command>`.

- Някой системи ще имат папките като `/boot/grub/` други като `/boot/grub2/`:

    - Пример в RHL:

<img alt="rhl-based" src={useBaseUrl('/img/rhl-based.jpg')} />

    - Пример в Debian:

<img alt="debian-based" src={useBaseUrl('/img/debian-based.jpg')} />



### Командата `grub2-mkconfig` или `grub-mkconfig`:

- Създава или променя `/boot/grub2/grub.cfg` файла спрямо стойностите на `/etc/default/grub` файла.


### Командата `grub2-editenv list` или `grub-editenv list`: 

- Позволява изглед върху зареждащите по-подразбиране стойности:
- Как изглежда в RHL:
     - Команди:

```bash
grub2-editenv list
```        
<img alt="editenv-list-rhl" src={useBaseUrl('/img/editenv-list-rhl.jpg')} />

- Как изглежда в Debian:
     - Команди:
    
```bash
grub-editenv list

cat /etc/default/grub

lsb_release -i -s 2> /dev/null || echo Debian
```

<img alt="editenv-list-debian" src={useBaseUrl('/img/editenv-list-debian.jpg')} />



### Командата `update-grub`:

- Командата позволява ъпдейт по GRUB2 конфигурацията след промени в `/etc/default/grub`.

    - RHL: **Командата няма аналог**.
    - Debian:

```bash
update-grub
```

<img alt="debian-grub-update" src={useBaseUrl('/img/debian-grub-update.jpg')} />



## Пример на промени по GRUB2:

### Как да увеличм времето в което GRUB2 ще бъде на показ:

1. Ще променим `/etc/default/grub`:

```bash
vim /etc/default/grub
```
Стойност преди:
<img alt="first-value-of-grub" src={useBaseUrl('/img/first-value-of-grub.jpg')} />

- Ще променим стойноста на `GRUB_TIMEOUT=5` на `GRUB_TIMEOUT=15`:

Стойност след:

<img alt="after-change-value-of-grub" src={useBaseUrl('/img/after-change-value-of-grub.jpg')} />

- Записваме със `:w`
- Излизаме със: `:q`


2. Използваме `grub2-mkconfig` за да променим стойностите.

```bash
grub2-mkconfig
```

### Как да предотвратим BOOT LOOP в Ubuntu инсталиран върху лаптоп:

1. Отваряме `/etc/default/grub` със `vim`:

- Преди:

<img alt="remove-boot-loop-before-grub" src={useBaseUrl('/img/remove-boot-loop-before-grub.jpg')} />

- След:

<img alt="remove-boot-loop-after-grub" src={useBaseUrl('/img/remove-boot-loop-after-grub.jpg')} />


- Запазваме със `:w` и излизаме със `:q`.

2. След това използваме: 

```bash
update-grub
```

<img alt="update-grub-boot-loop" src={useBaseUrl('/img/update-grub-boot-loop.jpg')} />

